Схема $\beta$-преобразования даёт возможность решать простейшие уравнения на термы. 

К примеру, найти $F$, т.ч. $\forall N, M, L \;\; \lambda \vdash F \; M \; N \; L = M \; L \; (N \; L)$:
\begin{enumerate}
	\item $F \; M \; N \; L = M \; L \; (N \; L)$
	\item $F \; M \; N = \lambda \, x \, . \, M \; x \; (N \; x)$
	\item $F \; M = \lambda \, g \, . \, \lambda \, x \, . \, M \; x \; (g \; x)$
	\item $F = \lambda \, f \, . \, \lambda \, g \, . \, \lambda x \, . \, f \; x \; (g \; x)$
\end{enumerate}

Но что делать, если уравнение рекурсивное? К примеру, если $F \; M = M \; F$?

\Th Для любого $\lambda$-терма $F \in \Lambda$ существует неподвижная точка $X \in \Lambda$, т.ч. $F\; X = X$.

\begin{proof}
	Введём $W \equiv \lambda \, x \, . \, F \; (x \; x)$ и $X \equiv W \; W$. 

	Тогда $X \equiv W \; W =_{\beta} F \; (W \; W) \equiv F \; X$.
\end{proof}

\Th Существует комбинатор неподвижной точки $Y$, т.ч. $\forall F  \;\; F \; (Y \; F) = Y \; F$.

\begin{proof}
	Введём $Y \equiv \lambda \, f \, . \, (\lambda \, x \, . \, f \; (x \; x)) \; (\lambda \, x \, . \, f \; (x \; x))$.

	Тогда $Y \; F \equiv (\lambda \, x \, . \, F \; (x \; x)) \; (\lambda \, x \, . \, F \; (x \; x)) =_{\beta} F \; ((\lambda \, x \, . \, F \; (x \; x)) \; (\lambda \, x \, . \, F \; (x \; x))) \equiv F \; (Y \; F)$.
\end{proof}

$Y$-комбинатор используется для задания рекурсии. К примеру, определим рекурсивно факториал:

$\text{fac} = \lambda \, n \, . \, \text{if (iszro } n \text{) 1 (mult } n \text{ (fac (pred } n)))$

Абстрагируемся по fac, получив тем самым функцию fac'. Тогда получим fac = fac' fac. 

Отсюда видно, что fac~--- неподвижная точка для вспомогательной функции fac'.

А значит, fac = $Y$ fac'.

Далее это может быть использовано для вычисления факториала от произвольного числа.